Скорость центра шарика
$
\vec \upsilon = \vec \tau \cdot \stackrel{\bullet}{S} + \vec e_z \times
\vec \rho \stackrel{\bullet}{\theta}
$
, где $\vec e_z$ - вектор, ортогональный плоскости рисунка, напрвленый на
встречу взгляду;

    Угловая скорость шарика в соответствии с направлением поворота движущейся
поверхности (на угол $\theta$) и отсчета параметра $S$

$$
\omega = \frac{ \stackrel{\bullet}{S} }{R} - \stackrel{\bullet}{\theta}
, ~ \text{где} ~ R ~ \text{- эффективный радиус шарика};
$$


    Кинетическая энергия системы (поверхность - шарик), $m$ - масса шарика;
$$
T = \frac{ m \vec \upsilon^{\, 2} }{2} + \frac{\gamma_s \omega^2}{2} +
\frac{ \gamma_z \stackrel{\bullet}{\theta^2} }{2} =
\frac{m}{2} \left( \vec \tau \stackrel{\bullet}{S} + \vec e_z \times \vec \rho
\stackrel{\bullet}{\theta} \right)^2 + \frac{\gamma_s}{2}
\left( \frac{ \stackrel{\bullet}{S} }{R} - \stackrel{\bullet}{\theta} \right)^2
+ \frac{ \gamma_z \stackrel{\bullet}{\theta^2}}{2};
$$

после преобразования

$$
T = \frac{m \stackrel{\bullet}{S^2}}{2} +
\frac{m \stackrel{\bullet}{\theta^2}}{2}
\left| \begin{array}{ll}
  \vec e_z^{\, 2}        & \vec e_z \cdot \vec \rho \\
  \vec e_z \cdot \rho  & \vec \rho^{\, 2}
\end{array} \right|
+ m \stackrel{\bullet}{S} \stackrel{\bullet}{\theta} \vec \tau \cdot \vec e_z
\times \vec \rho +
$$
$$
\frac{\gamma_s \stackrel{\bullet}{S^2}}{2R^2} -
\frac{\gamma_s}{R} \stackrel{\bullet}{S} \stackrel{\bullet}{\theta} +
\frac{\gamma_s \stackrel{\bullet}{\theta^2}}{2} +
\frac{\gamma_z \stackrel{\bullet}{\theta^2}}{2},
$$

где $\gamma_s, \gamma_z$ - момент инерции шарика и плато - поверхности
(центральные, т.е. при вращении вокруг их центров масс), окончательно